# Spring Session

## **Spring-Session 介绍**



> session一直都是我们做集群时需要解决的一个难题，过去我们可以从serlvet容器上解决，比如开源servlet容器-tomcat提供的tomcat-redis-session-manager、memcached-session-manager。或者通过nginx之类的负载均衡做ip_hash，路由到特定的服务器上.但是这两种办法都存在弊端。

spring-session是spring旗下的一个项目，把servlet容器实现的httpSession替换为spring-session，专注于解决 session管理问题。可简单快速且无缝的集成到我们的应用中。



2.支持功能

- 轻易把session存储到第三方存储容器，框架提供了redis、jvm的map、mongo、gemfire、hazelcast、jdbc等多种存储session的容器的方式。

- 同一个浏览器同一个网站，支持多个session问题。

- RestfulAPI，不依赖于cookie。可通过header来传递jessionID

- WebSocket和spring-session结合，同步生命周期管理。

3.集成方式

集成方式非常简单，直接看官网的samplesandguide。<http://docs.spring.io/spring-session/docs/1.3.0.RELEASE/reference/html5/>

主要分为以下几个集成步骤：

1）引入依赖jar包

2）注解方式或者xml方式配置特定存储容器的存储方式，如redis的xml配置方式

```xml
`<``context:annotation-config``/>  ``/** 初始化一切spring-session准备，且把springSessionFilter放入IOC     **/``<``beanclass``=``"org.springframework.session.data.redis.config.annotation.web.http.RedisHttpSessionConfiguration"``/>  ``/** 这是存储容器的链接池 **/ ``<``beanclass``=``"org.springframework.data.redis.connection.lettuce.LettuceConnectionFactory"``/>`
```

3）xml方式配置 web.xml ，配置 springSessionFilter到 filter chain中

```xml
`<``filter``>``     ``<``filter-name``>springSessionRepositoryFilter</``filter-name``>``     ``<``filter-class``>org.springframework.web.filter.DelegatingFilterProxy</``filter-class``> ``   ``</``filter``> ``   ``<``filter-mapping``>``     ``<``filter-name``>springSessionRepositoryFilter</``filter-name``>``     ``<``url-pattern``>/*</``url-pattern``>``     ``<``dispatcher``>REQUEST</``dispatcher``><``dispatcher``>ERROR</``dispatcher``> ``   ``</``filter-mapping``>`
```

## Spring-Session 框架内部剖析

1.框架高层抽象结构图

![1548300730504](assets/1548300730504.png)

2.spring-session重写servlet request 及 redis实现存储相关问题

spring-session无缝替换应用服务器的request大概原理是： 
1.自定义个Filter，实现doFilter方法 
2.继承 HttpServletRequestWrapper 、HttpServletResponseWrapper 类，重写getSession等相关方法(在这些方法里调用相关的 session存储容器操作类)。 
3.在 第一步的doFilter中，new 第二步 自定义的request和response的类。并把它们分别传递 到 过滤器链 
4.把该filter配置到 过滤器链的第一个位置上

```java
`/** 这个类是spring-session的1.30源码，也是实现上面第一到第三步的关键类 **/``public` `class` `SessionRepositoryFilter<S ``extends` `ExpiringSession>``    ``extends` `OncePerRequestFilter {` `  ``/** session存储容器接口，redis、mongoDB、genfire等数据库都是实现该接口 **/``  ``private` `final` `SessionRepository<S> sessionRepository;` `  ``private` `ServletContext servletContext;``  ``/** ``   ``sessionID的传递方式接口。目前spring-session自带两个实现类``   ``1.cookie方式 ：CookieHttpSessionStrategy``   ``2.http header 方式：HeaderHttpSessionStrategy``   ``当然，我们也可以自定义其他方式。``  ``**/``  ``private` `MultiHttpSessionStrategy httpSessionStrategy = ``new` `CookieHttpSessionStrategy();` `  ``public` `SessionRepositoryFilter(SessionRepository<S> sessionRepository) {``    ``if` `(sessionRepository == ``null``) {``      ``throw` `new` `IllegalArgumentException(``"sessionRepository cannot be null"``);``    ``}``    ``this``.sessionRepository = sessionRepository;``  ``}`  `  ``public` `void` `setHttpSessionStrategy(HttpSessionStrategy httpSessionStrategy) {``    ``if` `(httpSessionStrategy == ``null``) {``      ``throw` `new` `IllegalArgumentException(``"httpSessionStrategy cannot be null"``);``    ``}``    ``/** ``    ``通过前面的spring-session功能介绍，我们知道spring-session可以支持单浏览器多``    ``session， 就是通过MultiHttpSessionStrategyAdapter来实现的。``    ``每个浏览器拥有一个sessionID，但是这个sessionID拥有多个别名（根据浏览器的tab）。如：``        ``别名1 sessionID``        ``别名2 sessionID``        ``...``        ``而这个别名通过url来传递，这就是单浏览器多session原理了``        ``**/``    ``this``.httpSessionStrategy = ``new` `MultiHttpSessionStrategyAdapter(``        ``httpSessionStrategy);``  ``}`  `  ``public` `void` `setHttpSessionStrategy(MultiHttpSessionStrategy httpSessionStrategy) {``    ``if` `(httpSessionStrategy == ``null``) {``      ``throw` `new` `IllegalArgumentException(``"httpSessionStrategy cannot be null"``);``    ``}``    ``this``.httpSessionStrategy = httpSessionStrategy;``  ``}``   ``/**``  ``该方法相当于重写了doFilter，只是spring-session又做了多一层封装。``  ``在这个方法里创建自定义的 request和response，然后传递到过滤器链filterChain``   ``**/``  ``@Override``  ``protected` `void` `doFilterInternal(HttpServletRequest request,``      ``HttpServletResponse response, FilterChain filterChain)``      ``throws` `ServletException, IOException {``    ``request.setAttribute(SESSION_REPOSITORY_ATTR, ``this``.sessionRepository);``        ``/**``        ``spring-session重写的ServletRequest。这个类继承了HttpServletRequestWrapper ``        ``**/``    ``SessionRepositoryRequestWrapper wrappedRequest = ``new` `SessionRepositoryRequestWrapper(``        ``request, response, ``this``.servletContext);``    ``SessionRepositoryResponseWrapper wrappedResponse = ``new` `SessionRepositoryResponseWrapper(``        ``wrappedRequest, response);` `    ``HttpServletRequest strategyRequest = ``this``.httpSessionStrategy``        ``.wrapRequest(wrappedRequest, wrappedResponse);``    ``HttpServletResponse strategyResponse = ``this``.httpSessionStrategy``        ``.wrapResponse(wrappedRequest, wrappedResponse);` `    ``try` `{ ``       ``/** ``       ``传递自定义 request和response到链中,想象下如果``       ``该spring-sessionFilter位于过滤器链的第一个，那么后续的Filter，``       ``以及到达最后的控制层所获取的 request和response，是不是就是我们自定义的了？``       ``**/``      ``filterChain.doFilter(strategyRequest, strategyResponse);``    ``}``    ``finally` `{``      ``wrappedRequest.commitSession();``    ``}``  ``}` `  ``public` `void` `setServletContext(ServletContext servletContext) {``    ``this``.servletContext = servletContext;``  ``}` `  ``/**``  ``这个就是Servlet response的重写类了``   ``*/``  ``private` `final` `class` `SessionRepositoryResponseWrapper``      ``extends` `OnCommittedResponseWrapper {` `    ``private` `final` `SessionRepositoryRequestWrapper request;`  `    ``SessionRepositoryResponseWrapper(SessionRepositoryRequestWrapper request,``        ``HttpServletResponse response) {``      ``super``(response);``      ``if` `(request == ``null``) {``        ``throw` `new` `IllegalArgumentException(``"request cannot be null"``);``      ``}``      ``this``.request = request;``    ``}``     ``/** ``      ``这步是持久化session到存储容器，我们可能会在一个控制层里多次调用session的操作方法``      ``如果我们每次对session的操作都持久化到存储容器，必定会带来性能的影响。比如redis``      ``所以我们可以在整个控制层执行完毕了，response返回信息到浏览器时，才持久化session``     ``**/``    ``@Override``    ``protected` `void` `onResponseCommitted() {``      ``this``.request.commitSession();``    ``}``  ``}` `  ``/**``  ``spring-session 的request重写类，这几乎是最重要的一个重写类。里面重写了获取getSession，Session等方法以及类``   ``*/``  ``private` `final` `class` `SessionRepositoryRequestWrapper``      ``extends` `HttpServletRequestWrapper {``    ``private` `Boolean requestedSessionIdValid;``    ``private` `boolean` `requestedSessionInvalidated;``    ``private` `final` `HttpServletResponse response;``    ``private` `final` `ServletContext servletContext;` `    ``private` `SessionRepositoryRequestWrapper(HttpServletRequest request,``        ``HttpServletResponse response, ServletContext servletContext) {``      ``super``(request);``      ``this``.response = response;``      ``this``.servletContext = servletContext;``    ``}` `    ``/**``     ``* Uses the HttpSessionStrategy to write the session id to the response and``     ``* persist the Session.``     ``*/``    ``private` `void` `commitSession() {``      ``HttpSessionWrapper wrappedSession = getCurrentSession();``      ``if` `(wrappedSession == ``null``) {``          ``// session失效，删除cookie或者header``        ``if` `(isInvalidateClientSession()) {``          ``SessionRepositoryFilter.``this``.httpSessionStrategy``              ``.onInvalidateSession(``this``, ``this``.response);``        ``}``      ``}``      ``else` `{``        ``S session = wrappedSession.getSession();``        ``SessionRepositoryFilter.``this``.sessionRepository.save(session);``        ``if` `(!isRequestedSessionIdValid()``            ``|| !session.getId().equals(getRequestedSessionId())) {``        ``// 把cookie或者header写回给浏览器保存 ``        ``SessionRepositoryFilter.``this``.httpSessionStrategy.onNewSession(session,``              ``this``, ``this``.response);``        ``}``      ``}``    ``}` `    ``@SuppressWarnings``(``"unchecked"``)``    ``private` `HttpSessionWrapper getCurrentSession() {``      ``return` `(HttpSessionWrapper) getAttribute(CURRENT_SESSION_ATTR);``    ``}` `    ``private` `void` `setCurrentSession(HttpSessionWrapper currentSession) {``      ``if` `(currentSession == ``null``) {``        ``removeAttribute(CURRENT_SESSION_ATTR);``      ``}``      ``else` `{``        ``setAttribute(CURRENT_SESSION_ATTR, currentSession);``      ``}``    ``}` `    ``@SuppressWarnings``(``"unused"``)``    ``public` `String changeSessionId() {``      ``HttpSession session = getSession(``false``);` `      ``if` `(session == ``null``) {``        ``throw` `new` `IllegalStateException(``            ``"Cannot change session ID. There is no session associated with this request."``);``      ``}` `      ``// eagerly get session attributes in case implementation lazily loads them``      ``Map<String, Object> attrs = ``new` `HashMap<String, Object>();``      ``Enumeration<String> iAttrNames = session.getAttributeNames();``      ``while` `(iAttrNames.hasMoreElements()) {``        ``String attrName = iAttrNames.nextElement();``        ``Object value = session.getAttribute(attrName);` `        ``attrs.put(attrName, value);``      ``}` `      ``SessionRepositoryFilter.``this``.sessionRepository.delete(session.getId());``      ``HttpSessionWrapper original = getCurrentSession();``      ``setCurrentSession(``null``);` `      ``HttpSessionWrapper newSession = getSession();``      ``original.setSession(newSession.getSession());` `      ``newSession.setMaxInactiveInterval(session.getMaxInactiveInterval());``      ``for` `(Map.Entry<String, Object> attr : attrs.entrySet()) {``        ``String attrName = attr.getKey();``        ``Object attrValue = attr.getValue();``        ``newSession.setAttribute(attrName, attrValue);``      ``}``      ``return` `newSession.getId();``    ``}``    ``// 判断session是否有效``    ``@Override``    ``public` `boolean` `isRequestedSessionIdValid() {``      ``if` `(``this``.requestedSessionIdValid == ``null``) {``        ``String sessionId = getRequestedSessionId();``        ``S session = sessionId == ``null` `? ``null` `: getSession(sessionId);``        ``return` `isRequestedSessionIdValid(session);``      ``}` `      ``return` `this``.requestedSessionIdValid;``    ``}` `    ``private` `boolean` `isRequestedSessionIdValid(S session) {``      ``if` `(``this``.requestedSessionIdValid == ``null``) {``        ``this``.requestedSessionIdValid = session != ``null``;``      ``}``      ``return` `this``.requestedSessionIdValid;``    ``}` `    ``private` `boolean` `isInvalidateClientSession() {``      ``return` `getCurrentSession() == ``null` `&& ``this``.requestedSessionInvalidated;``    ``}` `    ``private` `S getSession(String sessionId) {``       ``// 从session存储容器中根据sessionID获取session``      ``S session = SessionRepositoryFilter.``this``.sessionRepository``          ``.getSession(sessionId);``      ``if` `(session == ``null``) {``        ``return` `null``;``      ``}``      ``// 设置sesison的最后访问时间，以防过期``      ``session.setLastAccessedTime(System.currentTimeMillis());``      ``return` `session;``    ``}``     ``/**``     ``这个方法是不是很熟悉，下面还有个getSession()才更加熟悉。没错，就是在这里重新获取session方法 ``     ``**/``    ``@Override``    ``public` `HttpSessionWrapper getSession(``boolean` `create) {``      ``//快速获取session，可以理解为一级缓存、二级缓存这种关系``      ``HttpSessionWrapper currentSession = getCurrentSession();``      ``if` `(currentSession != ``null``) {``        ``return` `currentSession;``      ``}``      ``//从httpSessionStratge里面根据cookie或者header获取sessionID``      ``String requestedSessionId = getRequestedSessionId();``      ``if` `(requestedSessionId != ``null``          ``&& getAttribute(INVALID_SESSION_ID_ATTR) == ``null``) {                                           ``        ``//从存储容器获取session以及设置当次初始化属性                      ``        ``S session = getSession(requestedSessionId);``        ``if` `(session != ``null``) {``          ``this``.requestedSessionIdValid = ``true``;``          ``currentSession = ``new` `HttpSessionWrapper(session, getServletContext());``          ``currentSession.setNew(``false``);``          ``setCurrentSession(currentSession);``          ``return` `currentSession;``        ``}``        ``else` `{` `          ``if` `(SESSION_LOGGER.isDebugEnabled()) {``            ``SESSION_LOGGER.debug(``                ``"No session found by id: Caching result for getSession(false) for this HttpServletRequest."``);``          ``}``          ``setAttribute(INVALID_SESSION_ID_ATTR, ``"true"``);``        ``}``      ``}``      ``if` `(!create) {``        ``return` `null``;``      ``}``      ``if` `(SESSION_LOGGER.isDebugEnabled()) {``        ``SESSION_LOGGER.debug(``            ``"A new session was created. To help you troubleshoot where the session was created we provided a StackTrace (this is not an error). You can prevent this from appearing by disabling DEBUG logging for "``                ``+ SESSION_LOGGER_NAME,``            ``new` `RuntimeException(``                ``"For debugging purposes only (not an error)"``));``      ``}``      ``// 如果该浏览器或者其他http访问者是初次访问服务器，则为他创建个新的session``      ``S session = SessionRepositoryFilter.``this``.sessionRepository.createSession();``      ``session.setLastAccessedTime(System.currentTimeMillis());``      ``currentSession = ``new` `HttpSessionWrapper(session, getServletContext());``      ``setCurrentSession(currentSession);``      ``return` `currentSession;``    ``}` `    ``@Override``    ``public` `ServletContext getServletContext() {``      ``if` `(``this``.servletContext != ``null``) {``        ``return` `this``.servletContext;``      ``}``      ``// Servlet 3.0+``      ``return` `super``.getServletContext();``    ``}` `    ``@Override``    ``public` `HttpSessionWrapper getSession() {``      ``return` `getSession(``true``);``    ``}` `    ``@Override``    ``public` `String getRequestedSessionId() {``      ``return` `SessionRepositoryFilter.``this``.httpSessionStrategy``          ``.getRequestedSessionId(``this``);``    ``}` `    ``/**``    ``HttpSession的重写类``     ``*/``    ``private` `final` `class` `HttpSessionWrapper ``extends` `ExpiringSessionHttpSession<S> {` `      ``HttpSessionWrapper(S session, ServletContext servletContext) {``        ``super``(session, servletContext);``      ``}` `      ``@Override``      ``public` `void` `invalidate() {``        ``super``.invalidate();``        ``SessionRepositoryRequestWrapper.``this``.requestedSessionInvalidated = ``true``;``        ``setCurrentSession(``null``);``        ``SessionRepositoryFilter.``this``.sessionRepository.delete(getId());``      ``}``    ``}``  ``}``}`
```

## Spring Session  Question

[Spring Session 共享问题](https://www.jb51.net/article/122813.htm)

